---
title: >-
    بخش  ۲۹ - فصل
---
# بخش  ۲۹ - فصل

<div class="n" id="bn1"><p>مشایخ را رضی اللّه عنهم اندر این معنی هر یکی لطیفه‌ای است به رمز.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ابوسعید خراز گوید رضی اللّه عنه، که صاحب مذهب است که: «الفناءُ فناءُ العبدِ عَنْ رُؤْیَةِ العُبودیَّةِ، و البقاءُ بَقاءُ العبدِ بشاهدِ الالهیّةِ.»</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>فنا فنای بنده باشد از رؤیت بندگی و بقا بقای بنده باشد به شاهد الهی؛ یعنی اندر کردار بندگی آفت بود و بنده به حقیقت بندگی آنگاه رسد که ورا به کردار خود دیدار نباشد و از دید فعل خود فانی گردد و به دید فضل خداوند تعالی باقی، تا نسبت معاملتش جمله به حق باشد نه به خود؛ که آن‌چه به بنده مقرون بود از فعل وی، بجمله ناقص بود و آن‌چه از حق تعالی بدو موصول بود، جمله کامل بود. پس چون بنده از متعلقات خود فانی شود به جمال الهیت حق باقی گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و ابویعقوب نهر جوری گوید، رحمة اللّه علیه: «صِحَّةُ العبودیَّةِ فی الفَناءِ وَالبقاءِ.» صحت بندگی کردن اندر فنا و بقاست؛ از آن‌چه تا بنده از کل نصیب خود تبرا نکند شایستهٔ خدمت به اخلاص نگردد. پس تبرا از نصیب آدمیت فنا بود و اخلاص اندر عبودیت بقا.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>ابراهیم شیبان گوید، رحمة اللّه علیه: «عِلْمُ الفناءِ و البقاءِ و یَدُورُ علی إخلاصِ الوَحْدانیَّةِ و صِحَّةِ العُبودیَّةِ، و ما کانَ غیرَ هذا فَهُوَ المَغالیطُ و الزّندقةُ.»</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>قاعدهٔ علم فنا و بقا بر اخلاص وحدانیت است؛ یعنی چون بنده به وحدانیت حق مُقرّ آید خود را مغلوب و مقهور حکم حق بیند، و مغلوب اندر غلبهٔ غالب فانی بود و چون فنای وی بر وی درست گردد، به عجز خود اقرار کند و جز بندگی او چاره‌ای نبیند چنگ اندر درگاه رضا زند. و هرکه فناو بقا را به‌جز این عبارتی کند یعنی عبارتی که فنا را فنای عین داند و بقا را بقای عین زندقه باشد و مذهب نصاری؛ چنان‌که پیش از این رفت.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>و صاحب کتاب گوید رحمة اللّه علیه که: جملهٔ اقاویل از روی معنی به یک‌دیگر نزدیک است، اگرچه به عبارت مختلف‌اند و حقیقت این جمله آن است که فنا مر بنده را از هستی خود با رؤیت جلال حق و کشف عظمت وی بَرَد؛ تا اندر غلبهٔ جلالش دنیا و عقبی فراموش کند و احوال و مقام اندر خطر همتش حقیر نماید. کرامات اندر روزگارش متلاشی شود از عقل و نفس فانی گردد، و از فنا نیز فانی شود. اندر عین آن فنا زبانش به حق ناطق گردد و تن خاشع و خاضع؛ چنان‌که اندر ابتدای اخراج ذُریت از پشت آدم علیه السّلام بی ترکیب آفات اندر حال عهد عبودیت. </p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و یکی گوید از مشایخ رضی اللّه عنه اندر این معنی:</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>لاکُنْتُ إنْ کُنْتُ أدری</p></div>
<div class="m2"><p>کَیْفَ السَّبیلُ اِلَیْک</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>أفْنَیتَنی عَنْ جَمیعی</p></div>
<div class="m2"><p>فَصِرتُ ابکی علیک</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>و دیگری گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>فَفی فَنائی فَنا فنائی</p></div>
<div class="m2"><p>و فی فنائی وجَدتُ أنتَ</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مَحَوْتَ رَسْمی و رَسْمَ جسْمی</p></div>
<div class="m2"><p>سألتَ عنّی فقُلتُ انتَ</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>این است احکام فنا و بقا. اندر باب فقر و باب تصوّف طرفی بیاورده‌ام، و هرجا که اندر این کتاب از فنا و بقا عبارت کنم مراد این باشد. این است قانون مذهب خرازیان و اصل آن. آن پیر بزرگوار، نیکو روزگار مردی بوده است و این نیکو اصلی است و فصلی که دلیل وصل باشد بر اصل باشد و اندر جریان کلام این طایفه این عبارت سخت مشهور است. واللّه اعلمُ بالصّوابِ و الیه المرجِعُ و المآبُ.</p></div>
<div class="b2" id="bn15"><p> </p></div>